\chapter{自然数}
\label{chap:natural-number}

\section*{引言}
数是近代数学的基础。然而数是什么呢？当我们说$\frac{1}{2} + \frac{1}{2}= 1,
\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}· = \frac{1}{4}$和$(-1)(-1) = 1$时，
这是什么意思呢？在中、小学校里我们已经学过处理
分数和负数的方法，但是为了真正理解数系，我们必须回到更简单的基础。虽然希腊人曾经把点和线等几何概念作为他们的数学基础，但是，
所有的数学命题最终应归结为关于\textbf{自然数}\footnote{本书中的自然数不包括0，和现代的自然数定义略有不同。
——译注}$1,2,3,\ldots$的
命题，这一点已变成了现代的指导原则。“上帝创造了自然数，其余的是人的工作。”在这句话中，克隆尼克（L. Kronecker，
1823$\sim$1891）指出了建立数学结构稳固基础的条件。

由人类智慧所创造的数，可用来数各种集合中的对象的个数，它和对象所特有的性质无关。例如数“六”是从所有包含六个东西的实际集合中抽象
出来的；它不依赖这些对象的任何特殊性质，也不依赖于表示它所采用的符号。只有在智力发展到一个比较先进的阶段，数字概念的抽象性才变得
清楚了。对儿童来说，数通常总是和实际的对象连在一起的，例如手指或珠子。而且在早期的语言中，是通过对不同对象使用不同类型的数的语言
来表达一个具体数字的意义的。

幸而数学家不必去讨论从具体对象的集合转化到抽象数的概念的哲学性质。因此，我们把自然数及其两种基本运算——加法和乘法一一当作已知的
概念接受下来。

\newpage
\section{整数的计算}
\subsection{算术的规律}
自然数或正整数的数学理论就是众所周知的算数。算术的基础在于：整数的加法和乘法服从某些规律。为了要叙述这些具有普遍性的规律，
我们不能用像$1, 2, 3$这种表示特定数的符号。两个整数，不管它们的次序如何，它们的和相同。而
\begin{equation*}
1+2=2+1
\end{equation*}
这一命题仅仅是这一般规律的一个特殊例子。因此当我们希望表示整数之间的某个关系——不论所涉及的一些特定的整数值如何——是正确的，
我们可以用字母$a,b,c,\ldots$作为表示整数的符号。于是，读者所熟知的五个算术基本规律可叙述为：
\begin{equation*}
\begin{split}
&1)\; a+b=b+a,\\
&2)\; ab=ba,\\
&3)\; a+(b+c)=(a+b)+c,\\
&4)\; (ab)c = a(bc),\\
&5)\; a(b+c)=ab+ac,\\
\end{split}
\end{equation*}

%前两个是加法和乘法的\textbf{交换律}，它说明人们可以交换加法或乘法中元素的次序。第三个是加法的\textbf{结合律}，它表明
三个数相加时，或者我们把第一个加上第二个与第三个的和；或者我们把第三个加上第一个与第二个的和，其结果都相同。第四个是乘法
的结合律。最后一个是\textbf{分配律}，它表明用一个整数去乘一个和时，我们可以用这整数去乘这和的每一项，然后把这些乘积加
起来。

这些算术规律是简单的，而且好像是显然的。但是它们对于整数以外的对象可能不适用。如果$a$和$b$不是整数的符号，而是化学物质的
符号；同时，如果“加”这个词正是我们平常说话中所用的那个意思，那么很显然，交换律并不总是成立的。例如，如果把硫酸加到水中，得到
的结果是稀释，而把水加到硫酸中则会对实验人员产生灾难性的后果。类似的例子还表明，在这类化学“算术”中，加法的结合律和分配律也会
失灵。因此，人们可以想象在这些算术中，规律$1)\sim5)$中的某一个或者某一些并不成立。实际上，这样的系统在现代数学中已在研究着。

对抽象的整数概念给出一个具体模型就能够说明规律$1)\sim5)$所依据的直观基础。对于一个给定的集合（比如说某一棵树上的所有苹果），
其中对象的个数我们不用通常的符号$1,2,3$等来表示，而在一个方框放一些点来表示，一个点代表一个对象。通过这些方框的运算我们可以
看到这些整数的算术规律。两个整数$a$和$b$相加时，我们把相应的方框两端相连，并去掉中间的相隔线。
\begin{equation*}
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix}+
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix}= 
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet
&\bullet\end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{center}
图$1$\quad 加法
\end{center}

为了乘$a$和$b$，我们把两个方框中的点排成行构成一个新方框，其中有$a$行，$b$列个点。
\begin{equation*}
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix} \times
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix}= 
\begin{bmatrix}
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{center}
图$2$\quad 乘法
\end{center}

现在我们可以把规律$1)\sim5)$看成是用这些直观明了的方框来进行运算的性质。
\begin{equation*}
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet \end{bmatrix} \times
\left(\begin{bmatrix} \bullet &\bullet\end{bmatrix}+ 
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix}\right) =
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet \\ \bullet &\bullet \\ \bullet &\bullet \\ \end{bmatrix} + 
\begin{bmatrix}
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet \\
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{center}
图$3$\quad 分配律
\end{center}

从两个整数的加法定义出发，我们可以定义\textbf{不等}关系。$a<b$（读作$a$小于$b$）和$a>b$（读作$a$大于$b$）,
这两个命题中的任何一个都是指：方框$b$可以由方框$a$加上一个适当选择（使得$b=a+c$）的第三个方框$c$而得到。这是我们记
\begin{equation*}
c=b-a,
\end{equation*}
它定义了\textbf{减法}运算。
\begin{equation*}
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet
&\bullet\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix} \bullet &\bullet &\bullet &\bullet &\bullet\end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{center}
图$4$\quad 减法
\end{center}

加法和减法称为\textbf{互逆}运算，因为如果整数$a$加整数$d$，然后再减整数$d$，得到的结果还是原来的整数$a$：
\begin{equation*}
(a+d)-d=a.
\end{equation*}
应当注意，整数$b-a$仅当$b>a$时才有定义，当$b<a$时，符号$b-a$解释为\textbf{负整数}，这将在后面讨论。

为了方便起见，我们用记号$b\geq a$（读作“$b$大于等于$a$”）或$a\leq b$（读作“$a$小于等于$b$”）来表示对$a>b$的否定。

引入整数\textbf{零}（它用一个完全空的方框表示），使我们可以稍微扩大正整数（它们用有点的方框表示）的范围。如果我们用通常
的符号$0$来表示空方框，则按照加法和乘法的定义，对于每一个整数$a$有
\begin{equation*}
\begin{split}
a+0=a, \\
a\cdot 0=0.
\end{split}
\end{equation*}
因为$a+0$表示一个空方框加到方框$a$上，而$a\cdot 0$表示一个没有列的方框，即一个空方框。

通过对每个整数$a$建立
\[
a-a=0,
\]
减法的定义很自然地推广了。这些是\textbf{零}的特殊算术性质。

类似于上述方框中加点的集合模型（如古代算盘），一直到中世纪的后期都被广泛地用在数值计算上。从中世纪以后，它们才逐渐被建立在
十进制上的更高级的符号方法所替代。

\subsection{整数的表示}
我们必须仔细地把每一个整数和用来表示它的符号$5,V,\ldots$区分开来。在十进位制中，$0,1,2,3,\dots,9$，这十个数码符号是用来
表示零和前九个正整数的。一个较大的正整数，例如“三百七十二”可表示为
\[
300+70+2 = 3\cdot 10^2 + 7\cdot 10 + 2
\]
的形式，而这在十进位制中用符号$372$表示。这里重要的是，数码符号$3,7,2$的意义依赖于它们在个位、十位、百位的\textbf{位置}。
有了这个“位置记法”，我们用十个数码符号的各种组合就可以表示出任何整数。表示一个整数的一般规则可以用
\[
z=a\cdot 10^3 + b\cdot 10^2 + c\cdot 10 + d
\]
来说明。这里数码$a,b,c,d$是从零到九的整数。这时，我们用缩写符号
\[ abcd \]
来表示整数$z$。我们注意到系数$d,c,b,a$是整数$z$连续被$10$除后的余数，例如
\begin{center}
\begin{tabular}{rc}
10\underline{)\! 372} & \: 余\quad 数 \\
10\underline{)\! 37}  & \: 2 \\
10\underline{)\! 3}   & \: 7 \\
                   0  & \: 3 \\
\end{tabular}
\end{center}

上面对$z$给出的这种特殊表达式，仅能表示小于一万的正整数，因为再大的正整数，要求用五个或五个以上的数码符号来表示。如果$z$是在
一万到十万之间的一个整数，我们可以用
\[
z=a\cdot 10^4 + b\cdot 10^3 + c\cdot 10^2 + d\cdot 10 + e
\]
的形式来表示，并且用符号$abcde$来记它。对十万到百万之间的整数以及更大的数，类似的表达式都成立。如果用一个简单的公式能完整
概括地表述这些结果，那将是十分有用的。我们可以这样作：对不同的系数$e,d,c,\ldots$我们用一个带有不同“下标”的字母$a$，即
$a_0,a_1,a_2,a_3,\ldots$来表示，十的幂不论有多大，都可以这样来表示，即记这最高次幂为$10^n$，而不是上面例子中的$10^3$
或$10^4$，这里$n$理解为是一个任意的正整数。这时，在十进位制中表示一个正整数$z$的一般方法是，把$z$表示为
\[
z=a_n\cdot 10^n + a_{n-1}\cdot 10^{n-1} + \cdots + a_1\cdot 10 + a_0, \leqno(1)
\]
而且用符号
\[ a_{n}a_{n-1}a_{n-2}\cdots a_{1}a_{0} \]
来记它。与上面的特殊情况一样，我们看到数字$a_0,a_1,a_2,\cdots ,a_n$是$z$连续被10除后所得到的一系列余数。

在十进位系统中，数十，是单独选出作为基底的。一般人可能没认识到，并不一定非得选取十不可，任何大于一的正整数都可用来作基底。
例如，可以用一个七进位系统（基底是7）。在这样一个系统中，一个正整数可以表示为
\[
b_n\cdot 7^n + b_{n-1}\cdot 7^{n-1} + \cdots + b_1\cdot 7 + b_0, \leqno(2)
\]
这些$b$是从零到六的数码。这时这个正整数用
\[ b_{n}b_{n-1}\cdots b_{1}b_{0} \]
来表示。因此“一百零九”在七进位系统中用符号$214$表示，其意义是
\[ 214 = 2\cdot 7^2 + 1\cdot 7 + 4 \]

作为一个练习，读者可以证明：从以十为基底变成任何其他基底$B$的一般规则是，用$B$连续除以十为基底的整数$z$，所得的余数将是在以
$B$为基底的系统中的数码，例如
\begin{center}
\begin{tabular}{rc}
7\underline{)\! 109} & \: 余\quad 数 \\
7\underline{)\! 15}  & \: 4 \\
7\underline{)\! 2}   & \: 1 \\
                   0 & \: 2 \\
\end{tabular}\\
\vspace{1em}
109(十进位制)=214(七进位制)
\end{center}

很自然地会问，究竟选择哪一个基底最合适。我们从下面会看到，太小的基底有它不方便之处，而一个大的基底要求记住许多数码符号和有一个
更大的乘法表。有人曾鼓动过用十二作基底，因为十二能被二、三、四和六整除，这样，涉及除法和分数时，常能简化。为了写出任一以十二为
基底（十二进位系统）的正整数，我们要求对十和十一采用两个新的数码符号，让我们用$\alpha$表示十，用$\beta$表示十一。这样在十二
进位制中，“十二”将写成$10$，而“二十二”将是$1\alpha$，“二十三”将是$1\beta$，“一百三十一”是$\alpha \beta$。

位置记法的发明应归功于苏马连人或巴比伦人，后来为印度人所发展。这个发明对人类文明有巨大的意义。早期的数字系统是建立在纯粹的加法
规则上的。例如在罗马人的符号表示中，
\begin{center}
\uppercase\expandafter{\romannumeral118} =  壹佰 + 拾 + 伍 + 壹 + 壹 + 壹.
\end{center}
埃及、希伯来和希腊的数字系统也是处在同样的水平上。在任何纯粹的加法记忆中，有一个不方便之处，就是当数变大时需要越来越多的新符号。
当然早期的科学家并没有被我们现代的天文数字或原子数字所困扰。但是古代系统（例如罗马系统）的一个主要缺点是，数的计算十分困难
以至于除了最简单的问题外，只有专家才能掌握。这与现在通用的（即印度的）位置记法是很不同的。位置记法是中世纪由意大利商人（他们从
穆斯林那里学会的）引进欧洲的。位置记法有一个很方便的性质：所有的数，不论多大或多小，都能用一小组不同的数码符号来表示（在十进位制
中就是“阿拉伯数字”$0,,1,2,\cdots,9$）。而且其更重要的优点就是容易计算。用位置记法所表示的数，其计算规则可以用这些数码的加法表和
乘法表的形式来表示，而且一旦记住，便可永远运用自如。古代的计算技巧一度只限于少数专家所掌握，而现在则是小学里的课程了。像这样科学进步
对日常生活有如此深刻的影响，并带来极大的方便的例子还不是很多的。
\subsection{非十进位制中的计算}
以十为基底的用法要回溯到世界文明的初期，而且毋庸置疑这是由于人们用十个手指进行计算的缘故。但是在许多语言中，从数目字上来看，显示出曾
用过其他基底的遗迹，特别是十二和二十。在英文和德文中，$11$和$12$就不是按照十进位的原则把数码和“十”（teens）组合在一起的，在语言上它们
与十完全无关。在法文中$20$和$80$的写法是“廿”（vingt）和“四-廿”（quatre-vingt），这可能由于某种目的曾用过一个以$20$为基底的系统。
在丹麦文中$70$的写法是“halvfirsindstyve”，这意思是从三倍二十到四倍二十的某个中间值。巴比伦的天文学家有过一种记数系统，其中部分是六十
进位的（以六十为基底），可以认为这和我们习惯上把一小时和一度角分为六十分有关。

在非十进位制中，算术规则仍不变，但必须用不同的加法表和乘法表来计算。由于我们习惯于十进位制并且已把数的语言与十进位制紧密连在一起了，
因此在一开始时，我们可能会感到有点别扭。让我们试试在七进位制中作一乘法。在进行之前最好写下我们必须用的表：
\newpage
\begin{center}
\begin{tabular}{c|rrrrrrccc|rrrrrr}
\multicolumn{7}{c}{加法} & & & \multicolumn{7}{c}{乘法} \\
  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  & & & & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\cline{1-7}\cline{10-16}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 10 & & &1& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 10& 11 & & &2& 2 & 4 & 6 & 11& 13& 15 \\
3 & 4 & 5 & 6 & 10& 11& 12 & & &3& 3 & 6 & 12& 15& 21& 24 \\
4 & 5 & 6 & 10& 11& 12& 13 & & &4& 4 & 11& 15& 22& 26& 33 \\
5 & 6 & 10& 11& 12& 13& 14 & & &5& 5 & 13& 21& 26& 34& 42 \\
6 & 10& 11& 12& 13& 14& 15 & & &6& 6 & 15& 24& 33& 42& 51 \\
\end{tabular}
\end{center}

现在，让我们用$24$乘$265$，在这里数的符号是七进位制中的符号（在十进位制中，这相当于$18$乘$145$）。乘法规则
和十进位制中的情形一样。我们开始用$4$乘$5$，由乘法表知，得$26$。
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
  & & 2 & 6 & 5 &  \\
    & & & 2 & 4 &  \\
    \cline{2-6}
  &1 & 4 & 5 & 6 &  \\
  &5 & 6 & 3 &   &  \\
 \hline
 1 & 0 & 4 & 1& 6&  \\
\end{tabular}
\end{center}

我们在个位处写下$6$并把$2$“进”到前一位，然后我们求出$4\cdot 6 = 33$，和$33+2=35$，我们写下$5$然后继续以这种方式
进行直到全部乘完。把$1456$和$5630$加起来，在个位上我们得$6+0=6$，在七位的地方我们有$5+3=11$，再写下$1$并把$1$
记到第四十九位上，在那我们有$1+6+4=14$。最后的结果便是$265\cdot 24 = 10416$。

为了核对这个结果，我们可以在十进位制中乘同样的数。$10416$（七进位制）在十进位制中可以这样写：找$7$的幂一直到第四位，
$7^2=49$，$7^3=343$，$7^4=2401$。因此，$10416=2401+4\cdot 49+7+6$，这是十进位制中的值。通过把这些数加起来，
我们就知道在七进位制中的$10416$等于十进位制中的$2610$。现在在十进位制中我们用$18$乘$145$，其结果也是$2610$，所以
上述计算是对的。
\begin{spacing}{2.0}
\end{spacing}
\qquad \textbf{习题}:\, {\footnotesize 1）作出二十进位制中的加法表、乘法表，并作一些同样
类型的练习。}

\qquad {\footnotesize 2）以$5$、$7$、$11$、$12$为\textbf{基底}的进位制中，表示“三十”和“一百三十三”。}

\qquad {\footnotesize 3）在这些进位制中，符号$11111$和$21212$是什么数？}

\qquad {\footnotesize 4）对以$5$、$11$、$13$为\textbf{基底}的进位制建立加法表和乘法表。}
\begin{spacing}{2.0}
\end{spacing}
从理论观点来看，在所有可能的基底中最小的基底是以$2$为基底的进位制。\textbf{在二进位制中}，只有数码$0$和$1$，其他
任何数都用一行$0$、$1$来表示。加法表和乘法表仅由规则$1+0=1$和$1\cdot 1 = 1$组成。显然，这系统也有它的不方便之处
：即，为了表示一个很小的数却需要很长的一行表达式。这样，七十九（可表为$1\cdot 2^6 + 0\cdot 2^5 + 0\cdot 2^4 +
1\cdot 2^3 + 1\cdot 2^2 + 1\cdot 2 + 1$）在二进位制中被写成$1001111$。

为了说明二进位制中乘法的简单性，我们用十进位制中$5$乘$7$，它们相应的表示是$101$和$111$。只要记住在该系统中
$1+1=10$，我们就有
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccc}
  &  &  & 1 & 1 & 1 &  &  &   \\
  &  &  & 1 & 0 & 1 &  &  &   \\
\cline{1-7}
  &  &  & 1 & 1 & 1 &  &  &   \\
  & 1 & 1 & 1 &  &  &  &  &   \\
\cline{1-7}
 1& 0 & 0 & 0 & 1 & 1 &  \multicolumn{2}{c}{$=2^5+2+1$}  
\end{tabular}
\end{center}
这是$35$，它的确应该是这个数。

莱布尼茨（W.Leibniz）（1646$\sim$1716）是他那个时代最伟大的思想家之一，他十分欣赏二进位制。用拉普拉斯（Laplace）
的话来说：“莱布尼茨在他的二进位算术中看到了宇宙创始的原象。他想象$1$表示上帝，而$0$表示虚无，上帝从虚无中创造出
所有实物，恰如在他的数学系统中用$1$和$0$表示所有了的数。”
\begin{spacing}{2.0}
\end{spacing}

\hangafter=1
\setlength{\hangindent}{2em}
\qquad \textbf{习题}:\, {\footnotesize 考虑以$a$为基底表示整数的问题。为了在这个
系统中叫出一个数的名字，我们需要对数字$0,1,\cdots,a-1$和$a$的各幂次：$a,a^2,a^3,\cdots$给出数字的名称。
对$a=2,3,\cdots,15$，若给零到一千的数字起名字，需要多少个不同的数字和名称？哪一种基底要求的数字名称最少
？（例如$a=10$，我们需要对十个数字给出名称，再加上$10,100,1000$这三个，一共有$13$个；例如，$a=20$，我们
需要对二十个数字给出名称，再加上$20,400$，一共$22$个，对$a=200$，我们需要$100$个数字再加上一个。）}

\section{数系的无限性 \hspace{1em} 数学归纳法}
\subsection{数学归纳法原理}
自然数序列$1,2,3,4,\cdots$是没有止尽的，因为在任何自然数$n$后，我们还可以写出下一个自然数$n+1$。为了表达
自然数序列的这个性质，我们说，有\textbf{无穷多个}自然数。自然数序列是数学上无限性的一个最简单最自然的例子，
而数学上的无限性在近代数学中起着重要的作用。这本书的许多地方我们将必须处理包含无穷多个数学对象的集合，例如
直线上的所有点的集合，平面上的所有三角形的集合等。自然数的无限序列是无限集中最简单的例子。

从$n$到$n+1$，这一步接一步的程序产生了数的无限序列，也构成数学推理的一个最基本的类型（即数学归纳法）的基础。
在自然科学中，“经验归纳法”是从对某个对象的一系列特殊的观测出发，直到表达成这现象每次发生时都服从的一般规律。这个
规律的可信程度要依赖于观测的次数和证实的次数。这种归纳推理通常是完全令人信服的：预言明天太阳将从东方升起，这就是
完全肯定的事。但这种命题的特点和用严格逻辑或数学推理来证明定理是不一样的。

\textbf{数学归纳法}是以一种很不同的方式来证明无穷序列情形都是正确的（第一个、第二个、第三个，一直下去概不例外）
的数学定理。让我们用$A$表示一个有关任意自然数$n$的命题。例如$A$可以是这样的命题：“一个$n+2$边的凸多边形的内角和
是$n$倍$180^\circ$ 。”或$A'$是这样一个命题：“在平面上划$n$条直线不可能把平面分成多于$2^n$个部分。”为了证明
这样一个对\textbf{每一个}自然数$n$都成立的定理，只对$n$的前$10$个、前$100$个甚至前$1000$个值来证明是不够的。
这种做法相当于经验归纳法。与此相反，我们必须用一个严格数学的、非经验的推理方法。这种推理方法的特点我们下面用对命题
$A$和$A'$的证明来说明。对于命题$A$，我们知道，$n=1$时，这个多边形是三角形，由初等几何知，其内角和是$1\cdot 180^\circ$。对一个四边形，$n=2$，我们划一条对角线把四边形分为两个三角形，立刻看出四边形的内角和等于这两个三角形内角的
和，由此得$180^\circ + 180^\circ = 2\cdot 180^\circ$。接着是$n=3$（五边形）的情形，我们可把它分成一个三角形
和一个四边形，由于刚才已证明了四边形的内角和是$2\cdot 180^\circ$。而三角形的内角和是$180^\circ$。因此对于五边形，
我们则得到$3\cdot 180^\circ$。显然，依此类推，可逐次地证明$n=4$，$n=5$，等等情形。而且，每一个命题都能以同样的
方式由前一个命题推出，所以一般的定理$A$对于所有$n$都成立。

类似地，我们也能证明命题$A'$。当$n=1$时，其命题显然是对的，因为一条直线可把平面分成两部分。现在加上第二条直线，除非
新的直线平行于第一条，否则上述的每一部分都被分成新的两部分。无论哪一种情形，对$n=2$，我们所分的部分都不多于$4=2^2$
部分。现在加上第三条线，上述区域的每一个或者分成两部分，或者没被分割。因此总的部分不多于$2^2\cdot 2 = 2^3$。证实
这种情况正确之后，我们可以用同样的方式继续证明下一个情形，就这样一直无限地进行下去。

上面讨论的基本思想是：为了证明一个对所有$n$成立的定理$A$，我们连续地证明一系列特殊情形$A_1$，$A_2$，$\cdots$。
之所以能这样做，主要是基于：a)存在一个一般方法，它表明：如果任意一命题$A_r$是正确的，则下一个命题$A_{r+1}$也是
正确的；b)第一个命题$A_1$已知是正确的。这两个条件（它们对证明所有命题$A_1$，$A_2$，$A_3$，$\cdots$都正确，是
足够了。）正如亚里士多德（Aristotel）的基本逻辑规则那样，对数学来说，它是基本的逻辑原则。我们把它叙述为：

假设我们希望证明整个一系列无穷多个数学命题
$$A_1,A_2,A_3,\cdots,$$
（它们合起来称为一般命题$A$）。\textbf{假设a)通过某些数学论证证明了：如果$r$是任意正整数，且如果命题$A_r$已知是
真的，则可推出命题$A_{r+1}$也真；b)第一个命题$A_1$已知是真的。那么，序列的所有命题必然都是真的，从而$A$得证。}

就像接受简单的普通逻辑规则那样，我们将毫不犹豫地接受它，并把这作为数学推理的一个基本原则。因为这时我们能够证明任意
命题$A_n$是正确的。这从给定的论断b)（$A_1$是真的）开始，然后重复地运用论断a)依次地证明$A_2$，$A_3$，$A_4$等等
为真，一直到我们得到命题$A_n$为止。因此数学归纳法依赖于这样一个事实：任意一个自然数$r$都有一个后继的自然数$r+1$，
而且我们所求的自然数$n$可以从$1$开始经过这样的有限步骤达到。

通常在用数学归纳法原理时，并不明确地叙述出来，或者只是简单地用“等等”，“一直这样下去”这类的话来说明。这在初等数学中
是常见的。但在比较细致的证明中，必须要明确地用归纳法讨论。我们将给出一些简单但又不是很显然的例子。

\subsection{等差级数}
\textbf{对任意的} \bm{$n$} \textbf{值，前} \bm{$n$} \textbf{个整数的和}
\bm{$1+2+3+\cdots +n$} \textbf{等于} \bm{$\frac{n(n+1)}{2}$}。
为了用数学归纳法证明这个定理，我们必须表明对任意的$n$，命题$A_n$：
\begin{equation*}
1+2+3+\cdots +n = \frac{n(n+1)}{2} \eqno{(1)}
\end{equation*}
\newpage
\noindent 成立。a)我们先看如果$r$是一正整数，且$A_r$已知是真的，即已知
\[ 1+2+3+\cdots +n = \frac{n(n+1)}{2}, \]
这时，我们把数$r+1$加到这等式的两边，得到等式
\begin{align*}
 & 1+2+3+\cdots +r+(r+1) \\
=& \frac{r(r+1)}{2}+(r+1) \\
=& \frac{r(r+1)+2(r+1)}{2} \\
=& \frac{(r+1)(r+2)}{2},
\end{align*}
很清楚，这时命题$A_{r+1}$。b)由于$1=\frac{1\cdot 2}{2}$，命题$A_1$显然是对的。因此按数学归纳法原理，命题$A_n$
对每一个$n$都成立，这就是要证明的。

通常的证明是把和式$1+2+3+\cdots +n$写成两种形式
\begin{align*}
S_n = 1+2+\cdots +(n-1)+n \\
S_n = n+(n-1)+\cdots +2+1.
\end{align*} 
然后加起来，我们看到在同一列的每一对数的和是$n+1$，由于一共有$n$列，故知
\[ 2S_n = n(n+1) \]
这就证明了所要的结果。

从(1)我们立刻导出\textbf{任意等差级数}的前$n+1$项的求和公式，
\begin{align}
P_n &= a+(a+d)+(a+2d)+\cdots +(a+nd) \nonumber \\
    &= \frac{(n+1)(2a+nd)}{2}. \tag{2}
\end{align}
\newpage
\noindent 因为
\begin{align*}
P_n &= (n+1)a + (1+2+\cdots +n)d \\
    &= (n+1)a + \frac{n(n+1)}{2} d \\
    &= \frac{2(n+1)a+n(n+1)d}{2} \\
    &= \frac{(n+1)(2a+nd)}{2}.
\end{align*}
当$a=0$，$d=1$时，这就是(1)。

\subsection{等比级数}
可以用类似的方式来处理一般的等比级数。我们将证明对每个$n$值有
\begin{equation*}
G_n = a+aq+aq^2+\cdots +aq^n = a\frac{1-q^{n+1}}{1-q}. \eqno{(3)}
\end{equation*}
（我们假设$q\neq 1$，否则(3)式右边没意义。）
